% Original Template von Nicolas Lehman, angepasst von Wolfgang Mulzer und Katharina Klost

% Dokumentenklasse
\documentclass[
% globale Schriftgröße
    10pt,
% setzt Absatzabstand hoch
    parskip=half-,
% Format
    paper=a4,
% lädt Sprachpakete
    english,ngerman,
]{scrartcl}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% //////////////////// Pakete laden ////////////////////
\usepackage{amsmath}
% modifiziert amsmath
\usepackage{mathtools}
% mathematische Symbole, für \ceckmarks
\usepackage{amssymb}
% für proof
\usepackage{amsthm}
% für \mathscr
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
% für bessere Worttrennung
\usepackage{microtype}
% Spracheinstellung
\usepackage[ngerman]{babel}
% für Quellcode
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
% für Umlaute und Sonderzeichen in der Tex-Datei
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
% für Tabellen mit gleicher Spaltenbreite und automatischen Umbrüchen
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fullpage}
% für multirow in tabulars
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotate}
% um Farben zu benutzen, kann mehr als das Paket color
\usepackage[cmyk,table]{xcolor} 
% Verlinkungen
\usepackage[
% farbige Schrift, statt farbiger Rahmen
    colorlinks,
% verlinkt im Abb.Verzeichnis Seitenzahl statt Bildunterschrift
    linktocpage,
% setzt Farbe der Links auf blau
    linkcolor=blue
]{hyperref}
% nur für digitale Anwendungen, url = "http://www.example.com"
% für Webadressen wie e-mail usw.: "\url{http://www.example.com}"
\usepackage{url}
% für versch. Aufzählungszeichen wie z.B. a)
\usepackage{enumerate}
% folgt ein Leerzeichen nach einem \Befehl, wird es nicht verschluckt
\usepackage{xspace}
% für das Durchstreichen u.a. in Matheformeln mit \cancel
\usepackage{cancel}
% für \forloop und \whiledo
\usepackage{ifthen}	

% //////////////////// Syntaxhervorhebung ////////////////////
\lstloadlanguages{Python, Haskell, [LaTeX]TeX, Java}
\lstset{%
% \scriptsize: die Fontgröße für den Quelltext
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
% legt Farbe der Box fest
   backgroundcolor = \color{bgcolour},
% automatische Umbrüche nur nach Leerzeichen?
   breakatwhitespace=false,
% automatische Zeilenumbrüche?
   breaklines=true,
% die Überschrift steht oben, t = top
   captionpos=t,
% Formatierung der Kommentare
   commentstyle=\color{codeblue}\ttfamily,
% einfacher Rahmen um den Quelltext
   frame=single,
% Behalte Leerzeichen im Quelltext. Nützlich, um 
% Einrückungen zu erhalten (benötigt eventuell columns=flexible)
   keepspaces=true,
% Formatierung der Schlüsselwörter
   keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color{codepurple},
% Wohin mit den Zeilennummern?
% mögliche Werte sind: none, left, right
   numbers=left,
% Formatierung der Zeilennummern
   numberstyle=\tiny\color{codegreen},
% Abstand zwischen Zeilennummern und Quelltext
   numbersep=5pt,
% nummeriert nur jede i-te Zeile
   stepnumber=1,
% Zeige alle Leerzeichen mit Hilfe von speziellen Unterstrichen;
% überschreibt 'showstringspaces'
   showspaces=false,
% unterstreiche Leerzeichen nur in Zeichenketten
   showstringspaces=false,
% Zeige Tabulatoren in Zeichenketten mit Hilfe von speziellen
% Unterstrichen
   showtabs=false,
   flexiblecolumns=false,
% Schrittweite zwischen Zeilennummern. 
% Der Wert 1 bedeutet, dass jede Zeile nummeriert wird.
   tabsize=1,
% Formatierung der Zeichenketten.
   stringstyle=\color{orange}\ttfamily,	
% leere Zeilen werden nicht nummeriert
   numberblanklines=false,
% Abstand zum linken Seitenrand
   xleftmargin=1.2em,
% Abstand zum rechten Seitenrand
   xrightmargin=0.4em,
   aboveskip=2ex, 
}

\lstdefinestyle{py}{%
   language=Python,
}
\lstdefinestyle{hs}{%
   language=Haskell,
}
\lstdefinestyle{tex}{%
    language=[LaTeX]TeX,
% Um LaTex im Quelltext einzufügen
    escapeinside={\%*}{*)},
% Hervorhebung der TeX-Schlüsselwörter
    texcsstyle=*\bfseries\color{blue},
    morekeywords={*,$,\{,\},\[,\],lstinputlisting,includegraphics,
        rowcolor,columncolor,listoffigures,lstlistoflistings,
        subsection,subsubsection,textcolor,tableofcontents,colorbox,
        fcolorbox,definecolor,cellcolor,url,linktocpage,subtitle,
        subject,maketitle,usetikzlibrary,node,path,addbibresource,
        printbibliography},
    numbers=none,
    numbersep=0pt,
    xleftmargin=0.4em,
}

\lstdefinestyle{java}{%
    language=Java,
    extendedchars=true,
}

% füge einen x64-Assembler Dialekt hinzu
\lstdefinelanguage[x64]{Assembler}
% basiert auf dem "x86masm" Dialekt
   [x86masm]{Assembler} 
 % zusätzliche Schlüsselwörter
   {morekeywords={CDQE,CQO,CMPSQ,CMPXCHG16B,JRCXZ,LODSQ,MOVSXD, %
                  POPFQ,PUSHFQ,SCASQ,STOSQ,IRETQ,RDTSCP,SWAPGS, %
                  rax,rdx,rcx,rbx,rsi,rdi,rsp,rbp, %
                  r8,r8d,r8w,r8b,r9,r9d,r9w,r9b}
}

\lstdefinestyle{c}{
    language=c,
    extendedchars=true,
}

% //////////////////// eigene Anweisungen ////////////////////
% benötigt package xspace
\newcommand\FU{Freie Universität Berlin\xspace}
% Schreibt Befehl \dh in \dhALT um
\let\dhALT\dh
%renew überschreibt command \dh
\renewcommand\dh{d.\,h.\xspace}
\newcommand{\from}{\ensuremath{\colon}}
\newcommand{\floor}[1]{\lfloor{#1}\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\lceil{#1}\rceil}
\newcommand{\abbrev}[2]{\expandafter\newcommand\csname
                        #1\endcsname{#2\xspace}}
\newcommand{\cclasss}[2]{\abbrev{#1}{\textsf{#2}}}
\newcommand{\cclass}[1]{\cclasss{#1}{#1}}
\cclasss{ccP}{P}
\cclass{NP}
\cclass{LOGSPACE}
\cclass{NL}

% //////////////// mathematische Funktionen ////////////////////
\DeclareMathOperator{\True}{True}
\DeclareMathOperator{\False}{False}

% //////////////////// eigene Theoreme ////////////////////
\newtheorem{theorem}{Satz}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{observation}[theorem]{Beobachtung}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{Literatur}[theorem]{Literatur}

% konfiguriert proof
\makeatletter
\newenvironment{Proof}[1][\proofname]{\par
  \pushQED{\qed}%
  \normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
  \trivlist
  \item[\hskip\labelsep
        \bfseries
    #1\@addpunct{.}]\ignorespaces
}{%
  \popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother

% //////////////////// eigene Farben ////////////////////
\let\definecolor=\xdefinecolor
\definecolor{FUgreen}{RGB}{153,204,0}
\definecolor{FUblue}{RGB}{0,51,102}

\definecolor{middlegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{orange}{rgb}{0.8,0.3,0.3}
\definecolor{azur}{rgb}{0,0.7,1}
\definecolor{yac}{rgb}{0.6,0.6,0.1}
\definecolor{Pink}{rgb}{1,0,0.6}

\definecolor{bgcolour}{rgb}{0.97,0.97,0.97}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.35,0.35,0.35}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0.5,1}

% //////////////////// eigene Einstellungen ////////////////////

% verhindert Einrückung der 1. Zeile eines Absatzes
\parindent 0pt
% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\ubungNo}{02}
% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\veranstaltung}{Functional Programming}
% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\semester}{WiSe 23/24}

% https://tex.stackexchange.com/a/117538
\renewcommand\lstlistingname{Example}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}

\setkomafont{section}{\large}

% ////////////// Daten //////////////
\begin{center}

{\veranstaltung, \semester}\par
{\Large Tutorial tasks \ubungNo}\par
\end{center}
\vspace{-3ex}             % Abstand
\rule{\linewidth}{0.8pt}  % horizontale Linie
\vspace{-3ex}             % Abstand


\section*{Vectors}
In the following tasks, you will be working with 3-dimensional vectors.

We are going to represent them as three-tuple:
\begin{lstlisting}
type Vector a = (a, a, a)
\end{lstlisting}

\section*{1. Adding vectors}

Write a function that adds two vectors.
Vectors can be added as follows:
\begin{align*}
      \left(\begin{array}{c} x1 \\ y1 \\ z1 \end{array}\right) + \left(\begin{array}{c} x2 \\ y2 \\ z2 \end{array}\right) = \left(\begin{array}{c} x1+x2 \\ y1+y2 \\ z1+z2 \end{array}\right)
\end{align*}

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{addVectors}}]
   addVectors (1, -2, 3) (4, 5, -6) -> (5, 3, -3)
\end{lstlisting}

\section*{2. Scalar product}
Next, try to calculate the scalar product of two vectors.

\begin{align*}
      \left(\begin{array}{c} x1 \\ y1 \\ z1 \end{array}\right) \cdot \left(\begin{array}{c} x2 \\ y2 \\ z2 \end{array}\right) = x1 \cdot x2 + y1 \cdot y2 + z1 \cdot z2
\end{align*}

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{scalarProduct}}]
   scalarProduct (1, -2, 3) (4, 5, -6) -> -24
\end{lstlisting}

\section*{3. Orthogonal vectors}
Research how you can use the scalar product to find out whether two vectors are orthogonal two each other.

Then, write a function to check this in Haskell:

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{isRightAngled}}]
   isRightAngled (1, 0, -1) (0, 1, 0) -> True
\end{lstlisting}

\newpage
Now, you can write a function to find all pairs of vectors in two lists that are orthogonal to each other.
An example
\begin{lstlisting}[caption={\texttt{pairwiseRightAngled}}]
   pairwiseRightAngled 
      [
      (0, 1, 3), (1, 5, 0), (2, 0 , 1)
      ] [
      (5, -1, 3), (1, 6, -2), (30, -6, 2)
      ]
      ->
      [
      ((0, 1, 3), (1, 6, -2)), 
      ((0, 1, 3), (30, -6, 2)),
      ((1, 5, 0), (5, -1, 3)),
      ((1, 5, 0), (30, -6, 2)),
      ((2, 0, 1), (1, 6, -2)),
      ]
   -- The order does not matter
\end{lstlisting}

\section*{Zusatz: 4. Sets}
In math, there is the concept of sets. We are going to implement parts of them in Haskell.

An important property of sets is that they can only contain each element once.

Write a function which removes all duplicates from a list, converting it to a set.

\begin{lstlisting}[caption={\texttt{set}}]
   set [1, 2, 2] -> [1, 2]
\end{lstlisting}

You can now use your new function, to return a ``set'' from \lstinline{pairwiseRightAngled}.

% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
